【假新聞】【factcheck】「烤肉式用刑 中國凌虐新疆人手法曝光」實為誤會

峰迴路轉真係估你唔到
簡直比得上林子健單嘢

睇之前戴返頭盔
呢篇fact check並唔係要否認新疆有集中營拘禁穆斯林 / 否認中共對新疆穆斯林嘅逼害
純粹係針對呢幅圖所引發嘅新聞進行查核

今次炒車亦都唔算連登嘅責任
至少響轉載篇假新聞當日
應該未有現成嘅factcheck
----------------------------------------------------------------------------

多家媒體近日引用網路影片據以報導，標題如：「烤肉式用刑 中國凌虐新疆人手法曝光」。經查：

查核中心透過管道與影片中當事者本人取得聯繫，證實此影片是角色扮演活動的影片，並非警察刑求民眾的錄影。影片拍攝地點是佈置成監獄風格的私人場地，並非真正的監獄。

因此，「中國當局使用『烤肉式行刑』凌虐新疆人」等報導是誤用民眾角色扮演影片的錯誤新聞。

背景

多家媒體近日引用網路影片據以報導，標題如「烤肉式用刑 中國凌虐新疆人手法曝光」等等，內容稱：「從新疆逃脫至土耳其的東突厥斯坦民眾，在臉書上PO出1段中國警方虐待新疆人士的影片，從中能見新疆人士穿著藍色囚衣被五花大綁在刑具上，由1名員警負責拷問，另有員警操控刑具，他們對新疆民眾表示『你違規啊，現在受罰啦，開動！』示意開始用刑。」（見下圖一）。

圖一、媒體引用網路影片指出中國政府使用「烤肉式行刑」來凌虐新疆人

查核

爭議點：報導中影片內容是否為「中國警方虐待新疆人士」的影片？

某位民眾在社群媒體分享新聞報導時，另一位民眾小金（化名）回應指出自己就是該影片中當事者，並說明影片內容為他本人正在進行角色扮演。（見下圖二）

圖二、民眾留言說明自己就是影片中當事者本人，正在進行角色扮演。

查核中心透過管道與小金取得聯絡，小金提出原始影片與現場拍攝之其他照片等證據供查核中心檢視。照片中之衣物顏色、款式等與新聞報導所引用影片中之衣物顏色、款式相同；在旁擔任警察角色之參與者衣物裝扮也與影片中相同；小金提供之原始影片也與新聞報導引用之影片相同；小金提供之照片、影片中之背景、物品、佈置等等，也與新聞影片相同。（見下圖三）

圖三、民眾提供當次角色扮演之其他照片（經當事者同意發布）

圖四、民眾提供原始影片至查核中心（此截圖經當事者同意發布）

小金說明，此影片是自己上傳放在社交媒體上，並且說明身上穿的衣服雖然是真正中國監獄的監獄服，但是地點不是在監獄，而是佈置成監獄風格的私人場所，擔任警察角色的也不是真正的獄警。（如下圖五）

圖五、民眾指出影片地點不是中國監獄，而是布置跟監獄相同的私人場地。（此對話經當事者同意發布）

綜上所述，「中國當局使用『烤肉式行刑』凌虐新疆人」等報導是誤用民眾角色扮演影片的錯誤新聞。

結論

當事者本人出面證實，此影片是角色扮演活動的影片，並非警察刑求民眾的錄影。影片拍攝地點是佈置成監獄風格的私人場地，並非真正的監獄。

有關中國打壓（包括新疆人）宗教自由嘅新聞
詳見

都話 用烤用式緊係烤豬肉先有用 係咁逼佢地食

呢招成日見啦
專登放假新聞出來
等第日真野流出都冇人信

無錯
所以真係要小心
不過講真呢個case又真係好難怪啲人輕信
中國呢啲國家乜都做得出又劣跡斑斑
你點估到真相咁離奇

好似一早有人都話炒車味濃。 等睇共媒又拎嚟打飛機又話假新聞多。

呢單野初初有質疑過，但估唔到引到當事人澄清

push

唔會有人理你的

注定失敗

一個鐘只能自推一次

做啲有意義的事啦
擺明用fake news挑起仇恨又點?

只要達到令大家憎中共即可
理得佢係咪fake news
咁關心回教恐怖份子唔見關注下關塔那摩灣監獄?
好似輪姦班回教恐怖份子添

但係點 check 呢個所謂嘅 face check 係咪 fact?

駁唔到喺度喪推

可能用支槍指住條友㗎

Op呢啲左膠

我只能夠話
按照現有佢畀嘅證據來睇
（相片、影片上傳紀錄之類）
有理由相信fact check嘅可信性>最初新聞報導

當然如果有新證據出現懷疑fact check造假
咁就係另一回事
問題係你要懷疑，都要提出證據

選擇性回應

估都估到
真既話中共會比人拍片咩？

駁我就原形畢露
唯有當睇唔到

咁又好難講嘅
之前都有人偷拍咗新疆集中營內部

不過呢件事令我想起
近排睇咗睇猶太人大屠殺歷史嘅書
二戰期間，外國媒體乃至於士兵都相當懷疑集中營暴行嘅消息
其中原因正正係一次大戰時候呢類「敵方戰爭惡行」流料太多
搞到「狼來了」

問題係中國啲所謂fact check又點令人信服

做fact check嘅唔係中國
係台灣

連登仔不嬲不問source
睇岩立場 就開始屈

咁支那更加要開放外國入去查喇，無事無幹怕咩畀人查啫

好似睇av見過呢隻玩法

五毛自己放fakw news等之後有咩事都冇人信姐
比外國人查完都冇嘢就話有可信度姐

從來無信過囉 行刑現場又會俾你影

想問有冇野可以證明到佢啲相係最早期已經upload左而唔係事後補飛？

啲相就係響fact checker查詢之後先提供嘅
但係條片就應該比較早upload (?)

覺得係真虐待 但搵條公安係扮翻係假監獄角色扮演
如果真係參觀就唔係張相得一個人影啦
旁邊實會影到其他人睇展品

False information have higher damage then no information.

你唔好諗到支那人咁有腦先得格
無腦既野係香港做完大把人搶住信

冇錯，現在講真假已經冇意義
正如冇人質疑挪威監倉有冇得玩PS4一樣

ok

唔係參觀
呢個係「佈置成監獄風格的私人場所」